%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoConc}{50}{2}[Ecricome maths appro -- 2008]
On considère, pour $n\in \N*$, la fonction $f_n$ définie sur $\R+$ par 
\[ \forall x\in \R+,\quad f_n(x)=\frac1n - \frac{1}{n+x}.\]
\begin{enumerate}
	\item \begin{enumerate}
	\item Montrer que, pour tout réel positif $x$, la série de terme général $f_n(x)$ est convergente. On note $F(x)$ sa somme.
	\item Calculer $F(0)$ et $F(1)$.
	\end{enumerate}
	\item Montrer que, pour tout réel positif $x$, la série de terme général $f_n'(x)$ est convergente. On note $G(x)$ sa somme.
	\item \textbf{\'Etude de la dérivabilité de $F$.}
	\begin{enumerate}
		\item Soit $\phi$ la fonction définie sur $\R>$ par : pour tout $t\in \R>$, $\phi(t)=\frac1t$.\\
		Soit $n\in \N*$. À l'aide de l'inégalité de Taylor-Lagrange, montrer que pour tout $(x,x_0)\in \interfo{n +\infty}^2$,
		\[ \left|\phi(x)-\phi(x_0)-(x-x_0)\phi'(x_0)\right|\leq \frac{(x-x_0)^2}{n^3}.\]
	\item En déduire, pour $x\in \R+$ et $h\neq 0$ vérifiant $x+h\in \R+$, la nature de la série de terme générale $\left|f_n(x+h)-f_n(x)-hf_n'(x)\right|$.
	\item Montrer qu'il existe un réel $K$ tel que, pour tout $x\in \R+$ et $h\neq 0$ vérifiant $x+h\in \R+$,
	\[ \left| \frac{F(x+h)-F(x)}{h}-G(x)\right| \leq K|h|.\]
	\item En déduire que $F$ est dérivable sur $\R+$ et que $F'=G$. 
	\end{enumerate}
  \item \textbf{Recherche d'un équivalent en $+\infty$}.\\Soit $x\in \R+$.
  \begin{enumerate}
  	\item Justifier que, pour $k\in \N*$,
  	\[ f_{k+1}(x) \leq \int_k^{k+1} \left(\frac1t-\frac{1}{t+x}\right)\D t\leq f_k(x).\]
  	\item En déduire que, pour $n\geq 2$,
  	\[ \int_1^{n+1} \left(\frac1t-\frac{1}{t+x}\right)\D t \leq \sum_{k=1}^n f_k(x) \leq \frac{x}{x+1}+\int_1^n \left(\frac1t-\frac{1}{t+x}\right)\D t.\]
  	\item En déduire que :
  	\[ \ln(1+x)\leq F(x)\leq \frac{x}{x+1} + \ln(1+x).\]
  	\item Déterminer un équivalent de $F(x)$ quand $x$ tend vers $+\infty$.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exoConc}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item \begin{enumerate}
	\item Soit $x\in \R+$ fixé. Tout d'abord, $f_n(x)$ est bien définie pour tout $n\geq 1$. Remarquons que,
\[ f_n(x) = \frac{n+x-n}{n(n+x)} = \frac{x}{n(n+x)}\eq{+\infty} \frac{x}{n^2}.\]
La série $\ds \sum_{n\geq 1} \frac{x}{n^2}$ converge, comme série de Riemann avec $2>1$. Par comparaison de séries à termes positifs, on en déduit que la série $\ds \sum_{n\geq 1} f_n(x)$ converge.
	\item Pour tout $n\geq 1$, $f_n(0) = 0$. Ainsi, $\boxed{F(0)=0}$. Remarquons enfin que, pour tout $n\geq 1$,
\begin{align*}
 \sum_{k=1}^n f_k(1) &= \sum_{k=1}^n \frac{1}{k}-\frac{1}{k+1}\\
 &= \frac{1}{1} - \frac{1}{n+1} \text{ par télescopage.}
\end{align*}
Or $\ds 1- \frac{1}{n+1}\tendversen{n\to +\infty} 1$. Ainsi, $\boxed{F(1)=1}$.
	\end{enumerate}
	\item Tout d'abord, $f_n$ est bien dérivable sur $\R+$, comme somme de fractions rationnelles dont le dénominateur ne s'annule pas. On a : 
	\[ \forall x\in \R+,\quad f_n'(x) = \frac{1}{(n+x)^2}.\]
	Notons alors que, pour $x\in \R+$,
	\[ f_n'(x) \eq{+\infty} \frac{1}{n^2}.\]
	La série $\ds \sum_{n\geq 1} \frac{1}{n^2}$ converge (série de Riemann avec $2>1$). Par comparaison de séries à termes positifs, la série $\sum \ds_{n\geq 1} f_n'(x)$ converge.
	\item \begin{enumerate}
	\item On suite l'indication. $\phi$ est de classe $\CC^2$ sur $\R>$. Soit $n\geq 1$. $\phi$ est donc de classe $\CC^2$ sur $\interfo{n +\infty}$. Soit $(x,x_0)\in \interfo{n +\infty}$. L'inégalité de Taylor-Lagrange, à l'ordre $1$, garantit donc que, 
	\[ \left|\phi(x)-\phi(x_0)-(x-x_0)\phi'(x_0)\right| \leq \frac{|x-x_0|^2}{2!} \max_{\interff{x x_0}} |\phi^{(2)}(t)|.\]
 Or, pour tout $t>0$, $\phi^{(2)}(t) = \frac{2}{t^3}$. Ainsi, pour tout $t\in \interfo{n +\infty}$, et par décroissance de la fonction inverse :
 \[ t\geq n \implies 0 \leq \phi^{(2)}(t) \leq \frac{2}{n^3}.\]
 Ainsi, \[ \max_{\interff{x x_0}} |\phi^{(2)}(t)|\leq \frac{2}{n^3}\]
 et l'inégalité s'écrit alors 
 \[ \boxed{ \left| \phi(x)-\phi(x_0)-(x-x_0)\phi'(x_0)\right|\leq \frac{(x-x_0)^2}{n^3}.}\]
 	\item Prenons $x\in \R+$, $h\neq 0$ tel que $x+h\in \R+$. Appliquons le résultat précédent à $n+x$ et $n+x+h$ respectivement, tous les deux dans $\interfo{n +\infty}$ :
 	\[ \left| \phi(n+x+h)-\phi(n+x)-(n+x+h-(n+x))\phi'(n+x)\right| \leq \frac{(n+x+h)-(n+x))^2}{n^3}.\]
 	c'est-à-dire 
 \[ \left| \frac{1}{n+x+h}-\frac{1}{n+x}+h \frac{1}{(n+x)^2}\right| \leq \frac{h^2}{n^3}.\]
 Remarquons alors que 
 \begin{align*}
 \left| f_n(x+h)-f_n(x)-hf_n'(x)\right| &= \left|\frac{1}{n}-\frac{1}{n+x+h}-\left(\frac{1}{n}-\frac{1}{n+x}\right) - h \frac{1}{(n+x)^2}\right|\\
 &= \left|\frac{1}{n+x}-\frac{1}{n+x+h} - h\frac{1}{(n+x)^2}\right|\\
 &= \left | \frac{1}{n+x+h}-\frac{1}{n+x}+h\frac{1}{(n+x)^2}\right|.
 \end{align*}
 Ainsi,
 \[ \left| f_n(x+h)-f_n(x)-hf_n'(x)\right| \leq \frac{h^2}{n^3}.\]
Remarquons que la série, pour $h$ fixé non nul, $\ds \sum_{n\geq 1} \frac{h^2}{n^3}$ converge (Riemann avec $3>1$). Par comparaison de séries à termes positifs, on en déduit que la série de terme général $\left| f_n(x+h)-f_n(x)-hf_n'(x)\right|$ converge.
\item On utilise le résultat précédent. La série de terme général $f_n(x+h)-f_n(x)-hf_n'(x)$ étant absolument convergente, on peut écrire :
\begin{align*}
\left| \sum_{n=1}^{\infty}  f_n(x+h)-f_n(x)-hf_n'(x)\right|	&\leq \sum_{n=1}^{\infty} \left| f_n(x+h)-f_n(x)-hf_n'(x)\right|\\
&\leq \sum_{n=1}^{+\infty} \frac{h^2}{n^3}.
\end{align*}
Or, les séries $\ds \sum_{n\geq 1} f_n(x)$, $\ds \sum_{n\geq 1} f_n(x+h)$, et $\ds \sum_{n\geq 1} f_n'(x)$, convergent (questions 1. et 2.). Par linéarité de sommes de séries convergentes :
\begin{align*}
\sum_{n=1}^{+\infty}  f_n(x+h)-f_n(x)-hf_n'(x) &= \sum_{n=1}^{+\infty} f_n(x+h)-\sum_{n=1}^{+\infty} f_n(x) -h \sum_{n=1}^{+\infty} f_n'(x) \\
&= F(x+h)-F(x)-hG(x).
\end{align*}
En notant $C = \ds \sum_{n=1}^{+\infty} \frac{1}{n^3}$, on peut en déduire 
\[ \left | F(x+h)-F(x)-hG(x)\right| \leq C h^2.\]
Factorisons par $h\neq 0$ :
\[ \left | h\left( \frac{F(x+h)-F(x)}{h} -G(x)\right) \right| \leq Ch^2.\]
En divisant par $|h| >0 $:
\[ \boxed{ \left| \frac{F(x+h)-F(x)}{h} - G(x)\right| \leq C |h|.}\]
\item Soit $x\in \R+$. Lorsque $h$ tend vers $0$, $C|h| \tendversen{h\to 0} 0$. Par théorème d'encadrement on en déduit que 
\[ \frac{F(x+h)-F(x)}{h} \tendversen{h\to 0} G(x).\]
Ainsi, $F$ est dérivable en $x$, et $F'(x)=G(x)$. Ceci étant vrai pour tout $x\in \R+$, on en déduit que $F$ est dérivable sur $\R+$ et $F'=G$.
	\end{enumerate}
	\item \begin{enumerate}
	\item Soit $k\in \N*$. Soit $t \in \interff{k k+1}$. Notons $g:t\donne \frac{1}{t}-\frac{1}{t+x}$. $f$ est dérivable sur $\interff{k k+1}$ et on a
	\[ \forall t\in \interff{k k+1},\quad g'(t) = -\frac{1}{t^2}+\frac{1}{(t+x)^2} \leq 0\text{ car } x\geq 0.\]
Ainsi, $g$ est décroissante sur $\interff{k k+1}$, et donc
\[ g(k+1)\leq g(t) \leq g(k)\implies f_{k+1}(x)\leq \frac{1}{t}-\frac{1}{t+x}\leq f_k(x).\] 
Par croissance de l'intégrale (les bornes étant dans le bon sens) :
\begin{align*}
\int_k^{k+1} 	f_{k+1}(x)\D \leq \int_k^{k+1}\left(\frac{1}{t}-\frac{1}{t+x}\right)\D t \leq \int_k^{k+1} f_{k}(x)\D t
\end{align*}
c'est-à-dire
\[ \boxed{ f_{k+1}(x) \leq \int_k^{k+1}\left(\frac{1}{t}-\frac{1}{t+x}\right)\D t  \leq f_k(x).}\]
	\item Soit $n\geq 2$. Sommons ces inégalités de $1$ à $n-1$ :
\[ \sum_{k=1}^{n-1} f_{k+1}(x) \leq \sum_{k=1}^{n-1} \int_k^{k+1} \left(\frac{1}{t}-\frac{1}{t+x}\right)\D t \leq \sum_{k=1}^{n-1} f_k(x)\]
soit, par la relation de Chasles :
\[ \sum_{k=1}^{n-1} f_{k+1}(x) \leq \int_1^n \left(\frac{1}{t}-\frac{1}{t+x}\right)\D t \leq \sum_{k=1}^{n-1} f_k(x).\]
	\end{enumerate}
Premièrement, en sommant jusqu'à $n+1$ au lieu de $n$,  la partie de droite s'écrit 
\[  \int_1^{n+1} \left(\frac{1}{t}-\frac{1}{t+x}\right)\D t \leq \sum_{k=1}^n f_k(x).\]
D'autre part, par changement d'indice :
\begin{align*}
\sum_{k=1}^{n-1} f_{k+1}(x) &= \sum_{k=2}^n f_k(x)\\
&= \sum_{k=1}^n f_k(x) - f_1(x)\\
&= \sum_{k=1}^n f_k(x) - \left(\frac{1}{1}-\frac{1}{1+x}\right) = \sum_{k=1}^n f_k(x) - \frac{x}{1+x}
\end{align*}
et finalement
\[ \sum_{k=1}^n f_k(x) - \frac{x}{1+x}\leq \int_1^n \left(\frac{1}{t}-\frac{1}{t+x}\right)\D t \implies \sum_{k=1}^n f_k(x)  \leq \int_1^n \left(\frac{1}{t}-\frac{1}{t+x}\right)\D t+ \frac{x}{x+1}\]

et finalement 
\[ \boxed{\int_1^n \left(\frac{1}{t}-\frac{1}{t+x}\right)\D t \leq \sum_{k=1}^n f_k(x) \leq \frac{x}{x+1}+\int_1^n \left(\frac{1}{t}-\frac{1}{t+x}\right)\D t.}\]
\item Calculons l'intégrale. Par linéarité :
\begin{align*}
\int_1^n \left(\frac{1}{t}-\frac{1}{t+x}\right)\D t &= \left[ \ln|t| - \ln|t+x|\right]_1^n \\
&= \ln(n) - \ln(n+x) - \left(\ln(1)-\ln(1+x)\right)\\
&= \ln\left(\frac{n(1+x)}{n+x}\right)	
\end{align*}
Passons à la limite quand $n$ tend vers $+\infty$ :
\[ \frac{n(1+x)}{n+x} \eq{+\infty} \frac{n(1+x)}{n} = 1+x \tendversen{n\to +\infty} 1+x.\]
Par continuité de la fonction $\ln$ sur $\R>$, on en déduit que 
\[ \ln\left(\frac{n(1+x)}{n+x}\right)	\tendversen{n\to +\infty} \ln(1+x).\]
Finalement, par passage à la limite dans l'inégalité précédente :
\[  \ln(1+x) \leq \sum_{k=1}^{+\infty} \leq \frac{x}{x+1} +\ln(1+x),\]
c'est-à-dire
\[ \boxed{ \ln(1+x)\leq F(x) \leq \frac{x}{x+1}+\ln(1+x).}\]
\item Pour $x>0$, $\ln(1+x)>0$. Divisons l'inégalité précédente par $\ln(1+x)$ :
\[ 1 \leq \frac{F(x)}{\ln(1+x)} \leq \frac{x}{(x+1)\ln(1+x)} + 1.\]
Par équivalence,
\[ \frac{x}{(x+1)\ln(1+x)} \eq{+\infty} \frac{x}{x\ln(1+x)} = \frac{1}{\ln(1+x)} \tendversen{x\to +\infty} 0 \]
la limite se faisant par quotient. Ainsi,
\[ \lim_{x\to +\infty} \frac{x}{(x+1)\ln(1+x)} + 1 = 1. \]
Par théorème d'encadrement 
\[ \lim_{x\to +\infty} \frac{F(x)}{\ln(1+x)} = 1 \]
c'est-à-dire 
\[ \boxed{ F(x) \eq{+\infty} \ln(1+x).}\]
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
